# 3.6 Evoluindo o Teste Funcional

Na seção anterior finalizamos completando toda uma parte da história descrita no teste funcional. É hora de melhorá-lo pois a execução dos testes parou exatamente na mensagem que havíamos deixado nos testes nos lembrando de que o teste ainda não está completo.

Entretanto, antes de complementar o teste funcional, [Percival (2017)](http://www.obeythetestinggoat.com/pages/book.html) nos apresenta diversos questionamentos que devem estar surgindo sobre a viabilidade do TDD. Algumas das questões que ele argumenta que as pessoas iniciando com TDD fazem são: "Será mesmo que isso vale a pena? Todos esses testes não são excessivos? Será que não estão duplicados? Esses testes não são muito triviais? Isso é mesmo utilizado na prática?". Ele comenta que ele mesmo se fes essas perguntas e que é preciso dedicação e persistência para compreender e colher os benefícios.

> "O TDD é uma disciplina, e isso significa que não é algo que surge naturalmente; como muitas das compensações não são imediatas, mas só aparecem no longo prazo, você precisará se esforçar para segui-lo no momento." [(Percival, 2017)](http://www.obeythetestinggoat.com/pages/book.html)

Então vamos em frente e vamos nos esforçar para dar nosso melhor nessa tarefa de usar testes no desenvolvimento de um produto de software.

O próximo passo então é estendermos o nosso teste funcional para avançar na história nele descrita. O trecho de código a seguir ilustra como complementamos algumas frases da história, além do ponto que continha o comando `self.fail('Finish the test!')`. (linha 22 do arquivo `functional_tests.py`). Vide resultado da execução no final da [Seção 3.5.1](3-5-teste-de-unidade-e-a-evolucao-do-sistema/3-5-1-teste-de-unidade-de-uma-view.md).

```
from selenium import webdriver
from selenium.webdriver.common.keys import Keys
import time
import unittest

class NewVsitorTest(unittest.TestCase):

	def setUp(self):
		self.browser = webdriver.Firefox()

	def tearDown(self):
		self.browser.quit()

	def test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later(self):
		# Edith ouviu falar de uma nova aplicação online interessante
		# para lista de tarefas. Ela decide verificar a homepage

		self.browser.get("http://localhost:8000")

		# Ela percebe que o título da página e o cabeçalho mencionam
		# listas de tarefas (to-do)

		self.assertIn('To-Do', self.browser.title)
		header_text = self.browser.find_element_by_tag_name('h1').text
		self.assertIn('To-Do', header_text)
		
		# Ela é convidada a inserir um item de tarefa imediatamente

		inputbox = self.browser.find_element_by_id('id_new_item')
		self.assertEqual(
			inputbox.get_attribute('placeholder'),
			'Enter a to-do item'
		)

		# Ela digita "Buy peacock feathers" (Comprar penas de pavão)
		# em uma nova caixa de texto (o hobby de Edith é fazer iscas
		# para pesca com fly)

		inputbox.send_keys('Buy peacock feathers')


		# Quando ela tecla enter, a página é atualizada, e agora
		# a página lista "1 - Buy peacock feathers" como um item em 
		# uma lista de tarefas

		inputbox.send_keys(Keys.ENTER)
		time.sleep(1)

		table = self.browser.find_element_by_id('id_list_table')
		rows = table.find_elements_by_tag_name('tr')
		self.assertTrue(
			any(row.text == '1: Buy peacock feathers' for row in rows)
		)

		# Ainda continua havendo uma caixa de texto convidando-a a 
		# acrescentar outro item. Ela insere "Use peacock feathers 
		# make a fly" (Usar penas de pavão para fazer um fly - 
		# Edith é bem metódica)

		self.fail('Finish the test!')

		# A página é atualizada novamente e agora mostra os dois
		# itens em sua lista

		# Edith se pergunta se o site lembrará de sua lista. Então
		# ela nota que o site gerou um URL único para ela -- há um 
		# pequeno texto explicativo para isso.

		# Ela acessa essa URL -- sua lista de tarefas continua lá.

		# Satisfeita, ela volta a dormir

if __name__ == '__main__':
	unittest.main()
```

Como pode ser observado acima, incluímos vários comandos novos no código de teste. São, em sua maioria, métodos do Selenium, como os métodos `find_element_by_tag_id` e `find_element_by_tag_name`, responsáveis por localizar elementos na página web, ou `send_keys`, responsável por enviar dados para campos de formulário em páginas web.

A execução do teste acima apresenta, conforme esperado, uma falha, conforme mensagem na linha 17 abaixo, ou seja, a execução do teste não foi capaz de localizar um componente `h1` na página.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
E
======================================================================
ERROR: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "functional_tests.py", line 24, in test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later
    header_text = self.browser.find_element_by_tag_name('h1').text
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/selenium/webdriver/remote/webdriver.py", line 530, in find_element_by_tag_name
    return self.find_element(by=By.TAG_NAME, value=name)
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/selenium/webdriver/remote/webdriver.py", line 976, in find_element
    return self.execute(Command.FIND_ELEMENT, {
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/selenium/webdriver/remote/webdriver.py", line 321, in execute
    self.error_handler.check_response(response)
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/selenium/webdriver/remote/errorhandler.py", line 242, in check_response
    raise exception_class(message, screen, stacktrace)
selenium.common.exceptions.NoSuchElementException: Message: Unable to locate element: h1


----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 1.923s

FAILED (errors=1)
```

Antes de continuar podemos colocar o código de teste modificado sob controle de versão com os comandos que usamos periodicamente e repetidos abaixo:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git diff
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git commit -am "Functional tes now checks we can input a to-do item"
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git push
```

#### Iniciando o Terceiro Passo do Ciclo do TDD (Refatorar)

O processo de refatoração envolve melhorar o código atual sem incluir novas funcionalidades. A adição de funcionalidade durante o processo de refatoração fatalmente levará a problemas indesejados. Além disso, jamais refatore o código sem que você tenha testes que permitam assegurar que possível alterações indesejadas sejam barradas.

No nosso exemplo, a refatoração será o uso de templates do Django para exibir o código HTML ao invés de inbutir esse HTML diretamente no código da aplicação. Esse isolamento favorece a manutenção futura de nosso produto.&#x20;

No Django, o recurso utilizado para isso são os templates. Para utilizá-lo, basta criar uma subpasta `templates`, abaixo de nosso diretório `lists` (`lists/templates`). O Django sai varrendo automaticamente essas pastas na busca por aquivos `.html` que referenciamos no nosso código.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ mkdir lists/templates
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ subl lists/templates/home.html
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ cat lists/templates/home.html 
<html>
	<title>To-Do lists</title>
</html>
```

No exemplo acima, criamos o arquivo `lists/templates/home.html` com o conteúdo que já estava embutido em nosso código `views.py` e refatoramos `views.py` conforme abaixo.

```
from django.shortcuts import render

# Create your views here.
def home_page(request):
	return render(request, 'home.html')
```

A função `render` acima, aceita um objeto do tipo requisição como primeiro parâmetro e o segundo é um template que será renderizado para exibição. Conforme comentado, o Django varre o diretório `templates` na busca pelo arquivo `home.html` indicado no segundo parâmetro.

Para saber se nossa refatoração funcionou basta reexecutar os testes:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python manage.py test
Creating test database for alias 'default'...
System check identified no issues (0 silenced).
E.
======================================================================
ERROR: test_home_page_returns_correct_html (lists.tests.HomePageTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/superlists/lists/tests.py", line 15, in test_home_page_returns_correct_html
    response = home_page(request)
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/superlists/lists/views.py", line 5, in home_page
    return render(request, 'home.html')
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/django/shortcuts.py", line 19, in render
    content = loader.render_to_string(template_name, context, request, using=using)
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/django/template/loader.py", line 61, in render_to_string
    template = get_template(template_name, using=using)
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/django/template/loader.py", line 19, in get_template
    raise TemplateDoesNotExist(template_name, chain=chain)
django.template.exceptions.TemplateDoesNotExist: home.html

----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.002s

FAILED (errors=1)
Destroying test database for alias 'default'...
```

Ops, parece que algo deu errado. Será que nossa refatoração quebrou o nosso código? Na verdade não. O que ocorreu com o erro acima é que ainda não registramos nossa aplicação no Django. Quando rodamos o comando pra criar nossa aplicação (`python manage.py startapp lists` - [Seção 3.5](3-5-teste-de-unidade-e-a-evolucao-do-sistema/)). Após criar uma aplicação no Django, ela precisa ser registrada. Isso é feito incluíndo seu nome no arquivo `settings.py`, localizado no diretório `superlists`, um nível abaixo do arquivo `manage.py`.

```
INSTALLED_APPS = [
    'django.contrib.admin',
    'django.contrib.auth',
    'django.contrib.contenttypes',
    'django.contrib.sessions',
    'django.contrib.messages',
    'django.contrib.staticfiles',
    'lists',
]
```

Dentro do arquivo `settings.py`, procure pela seção `INSTALLED_APPS` e faça a inclusão de nossa aplicação `lists` ao final da lista, abaixo das aplicações já registradas por padrão pelo Django.

Feita a alteração podemos reexecutar os testes. Observe que ele ainda acusa um erro, mas isso é apenas porque em nosso _template_ teclamos um `ENTER` após o fechamento da tag `'</html>'`. Desse modo, nosso `assertTrue` esta falhando pois a linha não termina apenas com `'</html>'` mas sim com algo como `'</html>\n'`.&#x20;

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python manage.py test
Creating test database for alias 'default'...
System check identified no issues (0 silenced).
F.
======================================================================
FAIL: test_home_page_returns_correct_html (lists.tests.HomePageTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/superlists/lists/tests.py", line 19, in test_home_page_returns_correct_html
    self.assertTrue(html.endswith('</html>'))
AssertionError: False is not true

----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.010s

FAILED (failures=1)
Destroying test database for alias 'default'...
```

Para evitar que isso ocorra, alteramos o nosso arquivo tests.py e usamos a função `strip()` da classe String do Python que elimina os caracteres em branco antes e após a String. O código dos testes ficaram conforme abaixo:

```
from django.urls import resolve
from django.test import TestCase
from django.http import HttpRequest

from lists.views import home_page

class HomePageTest(TestCase):

	def test_root_url_resolves_to_home_page_view(self):
		found = resolve('/')
		self.assertEquals(found.func, home_page)

	def test_home_page_returns_correct_html(self):
		request = HttpRequest()
		response = home_page(request)
		html = response.content.decode('utf-8')
		self.assertTrue(html.strip().startswith('<html>'))
		self.assertIn('<title>To-Do lists</title>', html)
		self.assertTrue(html.strip().endswith('</html>'))
```

Com essa alteração(linhas 17 e19 acima) nossos testes passam com sucesso, indicando que nossa refatoração foi bem sucedida.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python manage.py test
Creating test database for alias 'default'...
System check identified no issues (0 silenced).
..
----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.002s

OK
Destroying test database for alias 'default'...
```

#### Django Test Client

Existem diferentes formas de se testar se o Django está renderizando a página correta fazendo uso de nossos _templates_. Uma delas é fazer a renderização manual, comparando o que a _view_ retorna. Para isso, o Django oferece uma função que auxilia neste processo: `render_to_string`. Veja a seguir, como fica o nosso caso de teste fazendo uso dessa função:

```
from django.urls import resolve
from django.test import TestCase
from django.http import HttpRequest
from django.template.loader import render_to_string

from lists.views import home_page

class HomePageTest(TestCase):

	def test_root_url_resolves_to_home_page_view(self):
		found = resolve('/')
		self.assertEquals(found.func, home_page)

	def test_home_page_returns_correct_html(self):
		request = HttpRequest()
		response = home_page(request)
		html = response.content.decode('utf-8')
		expected_html = render_to_string('home.html')
		self.assertEquals(html, expected_html)
```

Observe que as mudanças em relação ao teste anterior é o `import` na linha 4 e as linhas 18 e 19 que substituíram as antigas linhas de 17 a 19 (_asserts_). Com a chamada da função `render_to_string`, o Django nos devolve todo o conteúdo renderizado e armazena na variável `expected_html` (linha 18) que é comparada, na linha 19, com a resposta decodificada obtida da requisição (linha 17).

Entretanto, quando usamos _templates_, o Django oferece uma ferramenta ainda mais simples de verificarmos se nossa aplicação respondeu corretamente. Ela se chama [Django Test Clien](https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client)t. Para mais informações sobre essa ferramenta, o leitor interessado pode consultar a documentação oficial do Django em [https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client](https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client). Nosso caso de teste reescrito para fazer uso do [Django Test Client](https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client) é apresentado abaixo com os comandos do teste anterior em comentários:

```
from django.urls import resolve
from django.test import TestCase
from lists.views import home_page

class HomePageTest(TestCase):

	def test_root_url_resolves_to_home_page_view(self):
		found = resolve('/')
		self.assertEquals(found.func, home_page)

	def test_home_page_returns_correct_html(self):
		response = self.client.get('/')
		self.assertTemplateUsed(response, 'home.html')
```

Observe que agora o nosso teste `test_home_page_returns_correct_htm`l ficou muito mais simples. Ao invés de chamarmos manualmente o objeto `HttpRequest` e de chamar a função de _view_, basta fazermos uma chamada a `self.client.get`, passando a URL desejada.

Finalmente, para fazermos o teste se o retorno foi bem sucedido, utilizamos o método `assertTemplateUsed` da classe `TestCase` do Django. Ele nos permite confrontar a resposta do cliente com o conteúdo do _template_ de forma mais simples.

Conforme destaca [Percival (2017)](http://www.obeythetestinggoat.com/pages/book.html), o ponto principal ao usarmos o [Django Test Client](https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client) é que, "ao invés de testarmos constantes, estamos testando nossa implementação", ou seja, eliminamos constantes do nosso código de teste e os deixamos menos sujeitos a manutenções em função das alterações no código da aplicação. Isso é muito importante para minimizarmos os custos de automatização dos testes.

O resultado da execução do teste utilizando o [Django Test Client](https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/#the-test-client) é dado abaixo:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python manage.py test
Creating test database for alias 'default'...
System check identified no issues (0 silenced).
..
----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.004s

OK
Destroying test database for alias 'default'...
```

Se ainda não tivermos confiantes de que esse novo modo de testar o retorno da página está funcionando, podemos fazer uma alteração proposital no teste para verificar se o teste ira falhar (linha 13 - _template_ trocado para `'wrong.html'`). No exemplo abaixo, ao executar o teste, o resultado indica uma falha pois o _template_ não foi encontrado.

```
from django.urls import resolve
from django.test import TestCase
from lists.views import home_page

class HomePageTest(TestCase):

	def test_root_url_resolves_to_home_page_view(self):
		found = resolve('/')
		self.assertEquals(found.func, home_page)

	def test_home_page_returns_correct_html(self):
		response = self.client.get('/')
		self.assertTemplateUsed(response, 'wrong.html')
```

Com a alteração, o resultado da execução do teste falha conforme abaixo:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python manage.py test
Creating test database for alias 'default'...
System check identified no issues (0 silenced).
F.
======================================================================
FAIL: test_home_page_returns_correct_html (lists.tests.HomePageTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/superlists/lists/tests.py", line 13, in test_home_page_returns_correct_html
    self.assertTemplateUsed(response, 'wrong.html')
  File "/home/auri/insync/tdd/superlists/lib/python3.8/site-packages/django/test/testcases.py", line 657, in assertTemplateUsed
    self.assertTrue(
AssertionError: False is not true : Template 'wrong.html' was not a template used to render the response. Actual template(s) used: home.html

----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.005s

FAILED (failures=1)
Destroying test database for alias 'default'...
```

Refatorado nosso caso de teste unitário, é hora de colocarmos as modificações sob controle de versão. Utilizamos, em sequência, os comandos: `git status`, `git add .`, `git commit` e `git push`. O resultado é mostrado abaixo:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git status
No ramo master
Your branch is up to date with 'origin/master'.

Changes not staged for commit:
  (utilize "git add <arquivo>..." para atualizar o que será submetido)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   lists/tests.py

Arquivos não monitorados:
  (utilize "git add <arquivo>..." para incluir o que será submetido)
	lists/templates/

nenhuma modificação adicionada à submissão (utilize "git add" e/ou "git commit -a")
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git add .
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git commit -am "Refactor home page view to use template"
[master 97480f8] Refactor home page view to use template
 2 files changed, 5 insertions(+), 8 deletions(-)
 create mode 100644 lists/templates/home.html
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ git push
Username for 'https://github.com': aurimrv
Password for 'https://aurimrv@github.com': 
Enumerating objects: 9, done.
Counting objects: 100% (9/9), done.
Delta compression using up to 12 threads
Compressing objects: 100% (4/4), done.
Writing objects: 100% (6/6), 581 bytes | 581.00 KiB/s, done.
Total 6 (delta 3), reused 0 (delta 0)
remote: Resolving deltas: 100% (3/3), completed with 3 local objects.

```

Finalmente, para encerrar esta seção, terminamos com a dica de [Percival (2017)](http://www.obeythetestinggoat.com/pages/book.html) sobre refatoração e TDD.

> "Ao refatorar, trabalhe no código ou nos testes, mas não em ambos ao mesmo tempo." ([Percival, 2017](http://www.obeythetestinggoat.com/pages/book.html))

#### Corrigindo a Aplicação para Evoluir no Atendimento do Teste Funcional

Agora que refatoramos nosso teste unitário, podemos iniciar a correção da nossa aplicação para evoluir no atendimento do teste funcional. Para termos uma ideia, ao executar os testes funcionais, obteremos o seguinte resultado:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
E
======================================================================
ERROR: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
...
selenium.common.exceptions.NoSuchElementException: Message: Unable to locate element: h1


----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 1.955s

FAILED (errors=1)
```

O erro reportado na linha 17 é de que não foi possível encontrar o elemento `h1`. Realmente, não usamos `h1` em nosso _template_. Assim sendo, podemos melhorar nossa aplicação editando o arquivo `lists/templates/home.html` conforme abaixo:

```
<html>
	<head>
		<title>To-Do lists</title>
	</head>
	<body>
		<h1>Your To-Do list</h1>
	</body>
</html>
```

Com a alteração, o resultado dos testes muda. Agora o Selenium não está encontrando o elemento com `id="id_new_item"`.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
E
======================================================================
ERROR: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
...
selenium.common.exceptions.NoSuchElementException: Message: Unable to locate element: [id="id_new_item"]


----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 2.041s

FAILED (errors=1)

```

Vamos resolver isso alterando novamente nosso _template_ `lists/templates/home.html`. Podemos incluir o código HTML conforme abaixo:

```
<html>
	<head>
		<title>To-Do lists</title>
	</head>
	<body>
		<h1>Your To-Do list</h1>
		<input id="id_new_item" />
	</body>
</html>
```

Evoluímos, agora nossos testes param na mensagem abaixo:

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
F
======================================================================
FAIL: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "functional_tests.py", line 30, in test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later
    self.assertEqual(
AssertionError: '' != 'Enter a to-do item'
+ Enter a to-do item

----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 2.360s

FAILED (failures=1)
```

Vamos melhorar nosso _template_ para atender a essa demanda dos testes funcionais. Para isso, o código do nosso _template_ `lists/templates/home.html`ficará conforme abaixo. Utilizamos o atributo `placeholder` do HTML para dica para um item ser fornecido.

```
<html>
	<head>
		<title>To-Do lists</title>
	</head>
	<body>
		<h1>Your To-Do list</h1>
		<input id="id_new_item" placeholder="Enter a to-do item" />
	</body>
</html>
```

Avançamos mais um pouco e o resultado dos nossos testes agora indicam um erro por não encontrar o elemento com `id="id_list_table"`.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
E
======================================================================
ERROR: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
...
selenium.common.exceptions.NoSuchElementException: Message: Unable to locate element: [id="id_list_table"]


----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 3.242s

FAILED (errors=1)
```

Vamos a ele então. A correção do nosso _template_ para atender a essa demanda do teste funcional pode ser conforme abaixo:

```
<html>
	<head>
		<title>To-Do lists</title>
	</head>
	<body>
		<h1>Your To-Do list</h1>
		<input id="id_new_item" placeholder="Enter a to-do item" />
		<table id="id_list_table">
		</table>
	</body>
</html>
```

Com a inclusão da tag `table`, a execução dos testes para em um novo erro relacionado com a linha 51 do nosso arquivo `functional_tests.py`. Parece um erro meio obscuro e está relacionado com aquele `assertTrue` contendo o comando `any` dentro dela.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
F
======================================================================
FAIL: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "functional_tests.py", line 51, in test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later
    self.assertTrue(
AssertionError: False is not true

----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 3.044s

FAILED (failures=1)
```

Da forma como o `assertTrue` está a mensagem de erro gerada não é muito significativa. A maioria dos métodos `assert` do `unittest` aceitam um último parâmetro que é uma string exibida quando o `assert` falha. Podemos utilizar esse recurso para oferecer uma mensagem de erro mais significativa nesse caso. O comando `assertTrue` poderia ser reescrito para:

```
		self.assertTrue(
			any(row.text == '1: Buy peacock feathers' for row in rows),
			"New to-do item not appear in table"
		)
```

Com isso, a mensagem exibida ficou mais clara, correto?! Entretanto, fazer esse teste passar irá demandar um esforço maior pois precisaremos processar os dados enviados no formulário. Faremos isso no próximo capítulo pois precisaremos, além de processar, armazenar os dados em um banco de dados para posteriormente recuperarmos os itens da lista.

```
(superlists) auri@av:~/tdd/superlists/superlists$ python functional_tests.py 
F
======================================================================
FAIL: test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later (__main__.NewVsitorTest)
----------------------------------------------------------------------
Traceback (most recent call last):
  File "functional_tests.py", line 51, in test_can_start_a_list_and_retrieve_it_later
    self.assertTrue(
AssertionError: False is not true : New to-do item not appear in table

----------------------------------------------------------------------
Ran 1 test in 3.313s

FAILED (failures=1)
```
